\section{Benutzeroberfläche}

Die Benutzeroberfläche ist so gebaut, dass alle wichtigen Funktionen mit wenigen Eingaben und über dem Android-Benutzer vertrauten Handgesten erreicht werden können. Nach dem Start der Anwendung wird die Kartenansicht (Abb. \ref{fig:normal}) angezeigt. Von hier aus sind sämtliche Funktionen direkt erreichbar.
		
\subsection{Kartenansicht}
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[height=13cm]{img/mockup/karte.pdf}
	\caption{Normale Kartenansicht}
	\label{fig:normal}
\end{figure}
	
Auf der normalen Kartenansicht wird die Umgebung der zuletzt ermittelten geografischen Position des Benutzers angezeigt. Die aktuelle Position des Benutzers sowie dessen \gls{ausrichtung} werden durch einen über der Karte positionierten Pfeil dargestellt.

\textbf{Interaktionen mit der Karte:} Die Karte kann über übliche Handgesten verschoben, vergrößert oder verkleinert werden. Mittels des oberen rechten Button kann der Benutzer die automatische Karten-Mitführung aktivieren, d.h. die Kartenansicht wird der geografischen Position des Benutzers nachgezogen. Diese Funktion wird automatisch wieder deaktiviert, sobald die Karte vom Benutzer manuell verschoben wird. Die unmittelbar darunter befindlichen Buttons dienen dazu, die Kartenansicht zu vergrößern bzw. zu verkleinern.

\textbf{Bearbeitung einer Route auf der Karte:} Auf der Karte selbst werden Routen und deren \Glspl{wegpunkt} dargestellt. \Glspl{wegpunkt} werden durch einfaches Berühren der Karte erstellt. Sie können auf der Karte verschoben werden. Wird ein \gls{wegpunkt} verschoben, so wird eine sich eventuell an diesem befindliche \gls{rundkursroute} entfernt. Durch schnelles Ziehen eines \Glspl{wegpunkt}s in Richtung des Bildschirmrandes, und darauf folgendem loslassen, wird dieser aus der aktuell ausgewählten \gls{route} entfernt.

Über das am Bildschirmrand befindliche untere, Anwendungs-spezifische Menu sind alle weiteren wichtigen Bereiche der Anwendung mit nur einer Interaktion erreichbar:

\begin{itemize}
    \item Verwalten der Routen (Abb. \ref{fig:routenverwaltung})
    \item Verwalten der Favoriten (Abb. \ref{fig:favoritenverwaltung})
    \item Generieren einer \gls{rundkursroute} (Abb. \ref{fig:rundkurs})
    \item Anzeigen von \Glspl{poi} (Abb. \ref{fig:poi})
    \item Suchen nach \Glspl{ort}n (Abb. \ref{fig:suche})
\end{itemize}

Über den oberen linken Button gelangt der Benutzer zum Optionen-Menü (Abb. \ref{fig:optionen}). Im folgendem werden die einzelnen Menüs im Detail beschrieben.
	
\subsection{Menü: "`Routenverwaltung"'}
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[height=12cm]{img/mockup/routenverwaltung.pdf}
	\caption{Routenverwaltung}
	\label{fig:routenverwaltung}
\end{figure}

Dieses Menü kann durch einen Klick auf den linken Button im unteren Menu erreicht werden. Es ermöglicht dem Benutzer, die aktuell ausgewählte \gls{route} zu laden, zu bearbeiten und zu speichern. 

Die \Glspl{wegpunkt} der aktuell ausgewählten \gls{route} werden in einer Liste angezeigt. Am Ende der Liste kann ein als Favorit gespeicherter \gls{ort} der \gls{route} hinzugefügt werden, indem der Button "`Add Favorit"' betätigt wird. Bei einem Klick auf den entsprechenden Button gelangt der Benutzer in die Favoritenverwaltung (Abb. \ref{fig:favoritenverwaltung}). Über den Button "`Zur Karte"' rechts daneben gelangt der Benutzer zurück zur Kartenansicht, wo er ebenfalls einen \gls{wegpunkt} auswählen kann, um diesen der aktuell ausgewählten \gls{route} hinzuzufügen. 

Jeder \gls{wegpunkt} aus der Liste kann einzeln zu den Favoriten hinzufügt werden. Hierzu drückt der Benutzer den nebenstehenden "`Favoriten"'-Button. Außerdem kann eine \gls{rundkursroute} durch betätigen des Buttons links daneben an einen \gls{wegpunkt} angefügt werden, sofern dies noch nicht geschehen ist. Maximal eine \gls{rundkursroute} ist pro \gls{wegpunkt} zulässig.

Eine eventuell an einem \gls{wegpunkt} definierte \gls{rundkursroute} wird unter diesem eingerückt angezeigt. Eine \gls{rundkursroute} kann ebenfalls als Favorit gespeichert werden. Nach dem Betätigen des "`Favoriten"'-Button rechts neben der \gls{rundkursroute}, wird der Benutzer dazu aufgefordert, einen Namen für diese anzugeben.

Per Drag\,\&\,Drop können innerhalb der Liste \Glspl{wegpunkt} neu angeordnet werden. Durch seitliches Herausschieben eines \Glspl{wegpunkt}s oder einer \gls{rundkursroute} wird dieser/diese aus der Liste gelöscht. Wird ein \gls{wegpunkt}, an dem sich eine \gls{rundkursroute} befindet, gelöscht, so wird diese automatisch mitgelöscht. 

Über eine Werkzeugleiste im oberen Bereich können außerdem alle \Glspl{wegpunkt} der aktuell ausgewählten \gls{kurze-route} gelöscht ("`Reset"'), die Reihenfolge der \Glspl{wegpunkt} umgekehrt, die Anordnung der \Glspl{wegpunkt} im Sinne der kürzesten Weglänge optimiert, eine \gls{kurze-route} aus den Favoriten geladen, oder die aktuell ausgewählte \gls{kurze-route} in den Favoriten gespeichert werden.

\subsubsection{Navigationsmodus}
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[height=7cm]{img/mockup/navigationsmodus_s.pdf}
	\caption{Links: Navigationsmodus pausiert, Rechts: Navigationsmodus abspielen}
	\label{fig:navigationsmodus}
\end{figure}
	
Der Navigationsmodus zu einer Route wird über die Play/Pause-Taste in der linken unteren Bildschirmecke aktiviert/deaktiviert. Standardmäßig werden am unteren Bildschirmrand sowohl die Entfernung als auch eine grafische Information in Form eines Piktogramms, welches die nächste Richtungsänderung verdeutlicht, angezeigt. Optional können derzeitige Geschwindigkeit, Länge der zurückgelegten und noch verbleibenden Strecke zum Ziel als auch Zeitinformationen auf Wunsch eingeblendet werden. Für die optionalen Anzeigen ist eine Aktivierung im Optionsmenü (Abb. \ref{fig:optionen}) erforderlich.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[height=8cm]{img/mockup/ort_info.pdf}
	\caption{Rechts: Automatisierte Einblendung von weiterführenden Informationen während einer Rundkursroute.}
	\label{fig:nav-info}
\end{figure}

\textbf{Anzeige weiterführender Informationen zu geografischen Orten während der Navigation:} Während einer Navigation kann die Anwendung automatisch weiterführende Informationen zu \Glspl{ort}n entlang einer \gls{route} anzeigen (Abb. \ref{fig:nav-info}). Diese Funktion kann im Optionsmenü (Abb. \ref{fig:optionen}) aktiviert/deaktiviert werden. Diese Funktion ist insbesondere im Rahmen der Navigation einer \gls{rundkursroute} interessant. Über einen Button kann der jeweilig angezeigte \gls{ort} als Favorit abgespeichert werden.

\subsection{Menü: "`Favoritenverwaltung"'}
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[height=10cm]{img/mockup/favoriten.pdf}
	\caption{Links: \gls{rundkursroute}-Favoriten, Mitte: \Glspl{kurze-route}-Favoriten, Rechts: \Glspl{ort}-Favoriten}
	\label{fig:favoritenverwaltung}
\end{figure}

Dieses Menü kann entweder durch einen Klick auf den Button mit dem "`Favoriten"'-Symbol im unteren Menu oder aus der Routenverwaltung (Abb. \ref{fig:routenverwaltung}) erreicht werden. In der Favoritenverwaltung hat der Benutzer die Möglichkeit, \Glspl{rundkursroute}, \Glspl{kurze-route} und \Glspl{ort} zu laden, um diese entweder auf der Karte anzuzeigen oder der aktuell ausgewählten \gls{kurze-route} hinzuzufügen. Das Löschen von Favoriten funktioniert durch Schieben eines Favoriten an den Bildschirmrand.

\subsection{Menü: "`Generieren einer Rundkursroute"'}
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[height=5.5cm]{img/mockup/rundkurs.pdf}
	\caption{Links: Wahl der Länge, Mitte-links: Wahl der \Glspl{ort}, Mitte-rechts: Wahl des Profils, Rechts: Anzeige der berechneten \gls{rundkursroute}.}
	\label{fig:rundkurs}
\end{figure}

Dieses Menü kann entweder durch einen Klick auf den Button mit dem "`Rundkurs"'-Symbol im unteren Menu - einen ausgewählten \gls{wegpunkt} vorausgesetzt - oder aus der Routenverwaltung (Abb. \ref{fig:routenverwaltung}) erreicht werden (Abb. \ref{fig:rundkurs}). Dieses Menü ermöglicht dem Benutzer, eine \gls{rundkursroute} durch Angabe von Länge sowie Auswahl von für ihn interessanten Kategorien von \Glspl{ort}n von der Anwendung generieren zu lassen. Die Konfiguration der bevorzugten Kategorien kann sowohl frei als auch über vordefinierte Profile, welche geladen werden können, eingestellt werden. Nach einem Klick auf den Button "`Rundkurs berechnen"' wird die \gls{rundkursroute} berechnet und anschließend angezeigt. Die Karte verschiebt sich zur Anzeige der generierten \gls{rundkursroute} automatisch zum Ausgangspunkt der generierten \gls{rundkursroute}.

\subsection{Menü: "`Anzeigen von POIs"'}
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[height=8cm]{img/mockup/poi.pdf}
	\caption{Auswahl von POI-Kategorien zur Anzeige auf der Karte.}
	\label{fig:poi}
\end{figure}

Dieses Menü kann durch einen Klick auf den Button mit dem "`POI"'-Symbol im unteren Menu erreicht werden. Der Benutzer kann eine oder mehrere POI-Kategorien auswählen, um diese im aktuellen Kartenausschnitt einzublenden (Abb. \ref{fig:poi}). Ausgewählte Kategorien werden dazu farblich hinterlegt. Die auf der Karte eingeblendeten Symbole erhalten eine POI-Kategorie typische Farbe.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[height=8cm]{img/mockup/ort_info_ohne_nav.pdf}
	\caption{Anzeigen weiterführender Informationen bei Klicken eines Symbols auf der Karte.}
	\label{fig:poi-info}
\end{figure}

\textbf{Anzeige weiterführender Informationen zu \Glspl{poi}:} Durch einen Klick auf einen \gls{poi}-Marker erhält der Benutzer weiterführende Informationen (Abb. \ref{fig:poi-info}). In dieser Anzeige befinden sich auch zwei Buttons, mittels derer der \gls{poi} als nächster \gls{wegpunkt} an das Ende der aktuell ausgewählten \gls{kurze-route} hinzugefügt werden kann. Über einen zweiten Button kann der \gls{poi} als Favorit abgespeichert werden.
	
\subsection{Menü: "`Suchen nach Geografischen Orten"'}
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[height=7.5cm]{img/mockup/suche.pdf}
	\caption{Links: Textbasierte Suche, Mitte: Suche nach einer Adresse, Rechts: Anzeige der Suchergebnisse.}
	\label{fig:suche}
\end{figure}

Dieses Menü kann durch einen Klick auf den Button mit dem "`Suche"'-Symbol im unteren Menu erreicht werden (Abb. \ref{fig:suche}). Im Suchformular kann zwischen der Eingabe eines \Glspl{ort}s und einer \gls{adresse} gewählt werden. Nach der Eingabe werden dem Benutzer Suchtreffer angezeigt. Klickt der Benutzer auf ein Suchergebnis, so wird dieses auf der Karte angezeigt. Die Karte verschiebt sich ggfs. an die entsprechende Stelle.
		
\subsection{Menü: "`Optionen"'}
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{img/mockup/optionen.pdf}
	\caption{Links: Gruppierung der Optionen, Optionen von links nach rechts: POI-Informationen, Karten, Navigationshinweise.}
	\label{fig:optionen}
\end{figure}

Diese Ansicht (Abb. \ref{fig:optionen}) ermöglicht es, POI-Informationen, Karten und Navigationshinweise im Detail festzulegen. Zum einen lassen sich weiterführende Informationen zu \Glspl{ort}n per Text als auch Sprachausgabe ausgeben. Außerdem kann in der Rubrik "`Karten"'' das Aussehen der Karte über ein Drop-Down Menü verändert werden. Für den gerade eingestellten Kartenstil kann ein Bereich offline verfügbar gemacht werden, d.h. auf dem mobilen Endgerät abgespeichert werden. Offline gestellte Karten zum aktuell gewählten Stil werden in einer Liste angezeigt. Über den Menupunkt "`Kartenausschnitt hinzufügen"' kann bei vorhandener Internet-Verbindung ein Kartenausschnitt heruntergeladen werden. Getroffene Einstellungen werden permanent gespeichert. Zuletzt können erweiterte Navigationsanweisungen (z.B. Dauer/Strecke bis zum Ziel) zur Anzeige aktiviert/deaktiviert werden.